---
title: rotate3d()
slug: Web/CSS/transform-function/rotate3d
l10n:
  sourceCommit: 0145c6497d2f2206dca1326593fe308f7b771a08
---

{{CSSRef}}

Die **`rotate3d()`** [CSS](/de/docs/Web/CSS) [Funktion](/de/docs/Web/CSS/CSS_Values_and_Units/CSS_Value_Functions) definiert eine Transformation, die ein Element um eine feste Achse im 3D-Raum dreht, ohne es zu verformen. Das Ergebnis ist ein {{cssxref("&lt;transform-function&gt;")}} Datentyp.

{{InteractiveExample("CSS Demo: rotate3d()")}}

```css interactive-example-choice
transform: rotate3d(0, 0, 0, 0);
```

```css interactive-example-choice
transform: rotate3d(1, 1, 1, 45deg);
```

```css interactive-example-choice
transform: rotate3d(2, -1, -1, -0.2turn);
```

```css interactive-example-choice
transform: rotate3d(0, 1, 0.5, 3.142rad);
```

```html interactive-example
<section class="default-example" id="default-example">
  <div class="transition-all" id="example-element">
    <div class="face front">1</div>
    <div class="face back">2</div>
    <div class="face right">3</div>
    <div class="face left">4</div>
    <div class="face top">5</div>
    <div class="face bottom">6</div>
  </div>
</section>
```

```css interactive-example
#default-example {
  background: linear-gradient(skyblue, khaki);
  perspective: 550px;
}

#example-element {
  width: 100px;
  height: 100px;
  transform-style: preserve-3d;
}

.face {
  display: flex;
  align-items: center;
  justify-content: center;
  width: 100%;
  height: 100%;
  position: absolute;
  backface-visibility: inherit;
  font-size: 60px;
  color: white;
}

.front {
  background: rgba(90, 90, 90, 0.7);
  transform: translateZ(50px);
}

.back {
  background: rgba(0, 210, 0, 0.7);
  transform: rotateY(180deg) translateZ(50px);
}

.right {
  background: rgba(210, 0, 0, 0.7);
  transform: rotateY(90deg) translateZ(50px);
}

.left {
  background: rgba(0, 0, 210, 0.7);
  transform: rotateY(-90deg) translateZ(50px);
}

.top {
  background: rgba(210, 210, 0, 0.7);
  transform: rotateX(90deg) translateZ(50px);
}

.bottom {
  background: rgba(210, 0, 210, 0.7);
  transform: rotateX(-90deg) translateZ(50px);
}
```

Im 3D-Raum haben Drehungen drei Freiheitsgrade, die zusammen eine einzelne Drehachse beschreiben. Die Drehachse wird durch einen \[x, y, z] Vektor definiert und verläuft durch den Ursprung (wie durch die {{ cssxref("transform-origin") }} Eigenschaft definiert). Wenn der angegebene Vektor nicht _normalisiert_ ist (d.h. wenn die Summe der Quadrate seiner drei Koordinaten nicht 1 ist), wird der {{Glossary("user_agent", "User Agent")}} ihn intern normalisieren. Ein nicht normalisierbarer Vektor, wie der Nullvektor \[0, 0, 0], wird dazu führen, dass die Drehung ignoriert wird, jedoch ohne die gesamte CSS-Eigenschaft ungültig zu machen.

> [!NOTE]
> Im Gegensatz zu Drehungen in der 2D-Ebene ist die Komposition von 3D-Drehungen in der Regel nicht kommutativ. Mit anderen Worten, die Reihenfolge, in der die Drehungen angewendet werden, beeinflusst das Ergebnis.

## Syntax

Die durch `rotate3d()` erzeugte Drehung wird durch drei {{cssxref("&lt;number&gt;")}}s und einen {{cssxref("&lt;angle&gt;")}} angegeben. Die `<number>`s repräsentieren die x-, y- und z-Koordinaten des Vektors, der die Drehachse angibt. Der `<angle>` repräsentiert den Drehwinkel; wenn positiv, erfolgt die Bewegung im Uhrzeigersinn; wenn negativ, erfolgt sie gegen den Uhrzeigersinn.

```css
rotate3d(x, y, z, a)
```

### Werte

- `x`
  - : Ist ein {{cssxref("&lt;number&gt;")}}, der die x-Koordinate des Vektors beschreibt, der die Drehachse angibt, und kann eine positive oder negative Zahl sein.
- `y`
  - : Ist ein {{cssxref("&lt;number&gt;")}}, der die y-Koordinate des Vektors beschreibt, der die Drehachse angibt, und kann eine positive oder negative Zahl sein.
- `z`
  - : Ist ein {{cssxref("&lt;number&gt;")}}, der die z-Koordinate des Vektors beschreibt, der die Drehachse angibt, und kann eine positive oder negative Zahl sein.
- `a`
  - : Ist ein {{ cssxref("&lt;angle&gt;") }}-Wert, der den Drehwinkel darstellt. Ein positiver Winkel deutet auf eine Drehung im Uhrzeigersinn hin, ein negativer Winkel auf eine gegen den Uhrzeigersinn.

<table class="standard-table">
  <tbody>
    <tr>
      <th scope="col"><a href="/de/docs/Web/CSS/transform-function#cartesian_coordinates">Kartesische Koordinaten</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Real_coordinate_space">ℝ^2</a></th>
      <td rowspan="2">
        Diese Transformation gilt für den 3D-Raum und kann nicht in der Ebene dargestellt werden.
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <th scope="col"><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Homogeneous_coordinates">Homogene Koordinaten</a> in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Real_projective_plane">ℝℙ^2</a></th>
    </tr>
    <tr>
      <th scope="col">Kartesische Koordinaten in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Real_coordinate_space">ℝ^3</a></th>
      <td>
        <math display="block">
          <semantics><mrow><mo>(</mo><mtable displaystyle="false" rowspacing="0.5ex"><mtr><mtd><mn>1</mn><mo>+</mo><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">(</mo><msup><mi>x</mi><mn>2</mn></msup><mo>−</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mi>z</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>y</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mo>−</mo><mi>y</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd></mtr><mtr><mtd><mo>−</mo><mi>z</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>y</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mn>1</mn><mo>+</mo><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">(</mo><msup><mi>y</mi><mn>2</mn></msup><mo>−</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mi>x</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>y</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>y</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mo>−</mo><mi>x</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>y</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mn>1</mn><mo>+</mo><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">(</mo><msup><mi>z</mi><mn>2</mn></msup><mo>−</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo></mtd></mtr></mtable><mo>)</mo></mrow><annotation encoding="TeX">\begin{pmatrix}1 + (1 - \cos(a))(x^2 - 1) & z\cdot \sin(a) + xy(1 - \cos(a)) & -y\cdot \sin(a) + xz(1 - \cos(a))\\-z\cdot \sin(a) + xy(1 - \cos(a)) & 1 + (1 - \cos(a))(y^2 - 1) & x\cdot \sin(a) + yz(1 - \cos(a))\\y\cdot \sin(a) + xz(1 - \cos(a)) & -x\cdot \sin(a) + yz(1 - \cos(a)) & 1 + (1 - \cos(a))(z^2 - 1)\end{pmatrix}</annotation></semantics>
        </math>
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <th scope="col">Homogene Koordinaten in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Real_projective_space">ℝℙ^3</a></th>
      <td>
        <math display="block">
          <semantics><mrow><mo>(</mo><mtable displaystyle="false" rowspacing="0.5ex"><mtr><mtd><mn>1</mn><mo>+</mo><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">(</mo><msup><mi>x</mi><mn>2</mn></msup><mo>−</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mi>z</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>y</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mo>−</mo><mi>y</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mn>0</mn></mtd></mtr><mtr><mtd><mo>−</mo><mi>z</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>y</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mn>1</mn><mo>+</mo><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">(</mo><msup><mi>y</mi><mn>2</mn></msup><mo>−</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mi>x</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>y</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mn>0</mn></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>y</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>x</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mo>−</mo><mi>x</mi><mo>⋅</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">sin</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>+</mo><mi>y</mi><mi>z</mi><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mn>1</mn><mo>+</mo><mo stretchy="false">(</mo><mn>1</mn><mo>−</mo><mo lspace="0em" rspace="0em">cos</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>a</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">(</mo><msup><mi>z</mi><mn>2</mn></msup><mo>−</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo></mtd><mtd><mn>0</mn></mtd></mtr><mtr><mtd><mn>0</mn></mtd><mtd><mn>0</mn></mtd><mtd><mn>0</mn></mtd><mtd><mn>1</mn></mtd></mtr></mtable><mo>)</mo></mrow><annotation encoding="TeX">\begin{pmatrix}1 + (1 - \cos(a))(x^2 - 1) & z\cdot \sin(a) + xy(1 - \cos(a)) & -y\cdot \sin(a) + xz(1 - \cos(a)) & 0\\-z\cdot \sin(a) + xy(1 - \cos(a)) & 1 + (1 - \cos(a))(y^2 - 1) & x\cdot \sin(a) + yz(1 - \cos(a)) & 0\\y\cdot \sin(a) + xz(1 - \cos(a)) & -x\cdot \sin(a) + yz(1 - \cos(a)) & 1 + (1 - \cos(a))(z^2 - 1) & 0\\0 & 0 & 0 & 1\end{pmatrix}</annotation></semantics>
        </math>
      </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

## Formale Syntax

{{CSSSyntax}}

## Beispiele

### Drehung um die y-Achse

#### HTML

```html
<div>Normal</div>
<div class="rotated">Rotated</div>
```

#### CSS

```css
body {
  perspective: 800px;
}

div {
  width: 80px;
  height: 80px;
  background-color: skyblue;
}

.rotated {
  transform: rotate3d(0, 1, 0, 60deg);
  background-color: pink;
}
```

#### Ergebnis

{{EmbedLiveSample("Rotating_on_the_y-axis", "auto", 180)}}

### Drehung um eine benutzerdefinierte Achse

#### HTML

```html
<div>Normal</div>
<div class="rotated">Rotated</div>
```

#### CSS

```css
body {
  perspective: 800px;
}

div {
  width: 80px;
  height: 80px;
  background-color: skyblue;
}

.rotated {
  transform: rotate3d(1, 2, -1, 192deg);
  background-color: pink;
}
```

#### Ergebnis

{{EmbedLiveSample("Rotating_on_a_custom_axis", "auto", 180)}}

## Spezifikationen

{{Specifications}}

## Browser-Kompatibilität

{{Compat}}

## Siehe auch

- {{cssxref("transform")}} Eigenschaft
- {{cssxref("rotate")}} Eigenschaft
- {{cssxref("&lt;transform-function&gt;")}}
